\chapter{LANDASAN TEORI}
\section{Teori Umum}
\subsection{Pengertian \textit{Trouble Ticketing}}
\textit{Trouble ticket} merupakan proses untuk memungkinkan sebuah perusahaan perangkat lunak untuk menangani masalah yang di hadapi oleh pelanggan dalam menggunakan jasa yang diberikan \cite{waluyo2015rancangan}. \textit{Trouble ticketing} digunakan untuk pusat bantuan terhadap \textit{end-user}, pengguna \textit{trouble ticketing} hanya untuk petugas/karyawan yang terdapat di PT. POS INDONESIA, sehingga \textit{trouble ticketing }menjadi sangat penting dalam hal kelancaran jalannya organisasi dan kualitas bantuan yang ditawarkan.

\subsection{Aplikasi}
\par 
Menurut Jogiyanto aplikasi merupakan penerapan, menyimpan sesuatu hal, data, permasalahan, pekerjaan kedalam suatu sarana atau media yang dapat digunakan untuk menerapkan atau mengmplementasikan hal atau permasalahan yang ada sehingga berubah menjadi suatu bentuk yang baru tanpa menghilangkan nilai-nilai dasar dari hal data, permasalahan, dan pekerjaan itu sendiri \cite{susetyorini2015pelaksanaan}. Jadi aplikasi merupakan sebuah transformasi dari sebuah permasalahan atau pekerjaan berupa hal yang sulit dipahami menjadi lebih sederhana, mudah dan dapat dimengerti oleh pengguna. Sehingga dengan adanya aplikasi, sebuah permasalahan akan terbantu lebih cepat dan tepat. 

\subsection{Sistem Pendukung Keputusan}
DSS merupakan sistem informasi interaktif yang menyediakan informasi, pemodelan, dan pemanipulasian data. Sistem itu digunakan untuk membantu
pengambilan keputusan dalam situasi yang semi terstruktur dan situasi
tidak terstruktur, di mana tak seorang pun tahu secara pasti bagaimana
keputusan seharusnya dibuat \cite{taufiq2017perancangan}.

\subsection{\textit{Metode Analitycal Hierarchy Process} (AHP)}
AHP dikembangkan oleh prof. Thomas Lorie Saaty (1998) dari \textit{Wharston Business School} untuk mencari ranking atau urutan prioritas dari berbagai alternatif dalam pemecahan suatu permasalahan \cite{marbun2018menentukan}. Dalam menyelesaikan persoalan dengan
metode \textit{Analitycal Hierarcy Process} (AHP) mempunyai beberapa prinsip dasar yang harus dipahami antara lain :

\begin{enumerate}
    \item \textit{Decomposition} 
    \par \textit{Decomposition} adalah memecahkan atau
membagi problem yang utuh menjadi yang utuh menjadi unsur-unsurnya kedalam bentuk hirarki proses pengambilan keputusan, dimana setiap
unsur atau elemen saling berhubungan. Untuk mendapatkan hasil yang akurat, pemecahan dilakukan terhadap unsur-unsur sampai tidak mungkin dilakukan pemecahan lebih lanjut, sehingga didapatkan beberapa tingkatan dari persoalan yang hendak dipecahkan. Struktur hirarki keputusan tersebut dapat dikategorikan sebagai c\textit{omplete} dan \textit{incomplete}. Suatu hirarki keputusan disebut complete jika semua elemen pada suatu tingkat memiliki hubungan terhadap semua elemenn yang ada pada tingkat berikutnya, sementara hirarki keputusan incomplete kebalikan dari hirarki yang \textit{complete}. Bentuk struktur dekomposisi yakni : Tingkat pertama : Tujuan keputusan (\textit{Goal}) Tingkat kedua : Kriteria-kriteria
Tingkat ketiga : Alternatif-alternatif

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/hierarkiahp}
    \caption{Struktur Hirarki Proses}
    \label{Struktur Hirarki Proses}
\end{figure}
\par Hirarki masalah disusun untuk membantu proses pengambilan keputusan dengan memperhatikan seluruh elemen keputusan yang terlibat dalam sistem. Sebagian besar masalah menjadi sulit untuk diselesaikan karena proses pemecahannya dilakukan tanpa memandang masalah sebagai suatu sistem dengan suatu struktur tertentu.
\pagebreak
\item{\textit{Comperative Judgment}}
\par \textit{Comperative Judgment} dilakukan dengan membuat penilaian tentang kepentingan \textit{relative} dua elemen pada suatu tingkat tertentu dalam kaitannya dengan tingkatan diatasnya. Penilaian ini merupakan inti dari AHP karena akan berpengaruh terhadap urutan prioritas dari elemen-elemennya.

\item{\textit{Synthesis of Priority}}
\par \textit{Synthesis of Priority} dilakukan dengan menggunakan eigen vector method untuk mendapatkan bobot alternatif bagi unsur-unsur pengambilan keputusan.

\item{\textit{Logical Consistency}}
\par \textit{Logical Consistency} merupakan karakteristik penting AHP. Hal ini dicapai dengan mengagregasikan seluruh \textit{eigen vector} yang diperoleh dari berbagai tingkatan hirarki dan selanjutnya diperoleh suatu \textit{vector comosite} tertimbang yang menghasilkan urutan pengambilan keputusan. 

\end{enumerate}

\par Tahapan-tahapan pengambilan keputusan dalam metode AHP pada dasarnya meliputi :
\begin{enumerate}
    \item Mendefenisikan masalah dan menentukan solusi yang diinginkan, lalu menyusun hierarki dan permasalahan yang dihadapi. Penyusunan hierarki adalah dengan menetapkan tujuan yang merupakan sasaran sistem secara keseluruhan pada level teratas.
    
    \item Menentukan prioritas elemen
    \begin{enumerate}
        \item Langkah pertama dalam menentukan prioritas elemen adalah membuat perbandingan pasangan, yaitu membandingkan elemen secara berpasangan sesuai kriteria yang diberikan.
        \item Matriks perbandingan berpasangan diisi menggunakan bilangan untuk merepresentasikan kepentingan \textit{relative} dari suatu elemen terhadap elemen yang lainnya.
    \end{enumerate}
    \item Sintetis pertimbangan-pertimbangan terhadap perbandingan berpasangan disintetis untuk memperoleh keseluruhan prioritas. Hal-hal yang dilakukan dalam langkah ini adalah :
    \begin{enumerate}
        \item Menjumlahkan nilai-nilai dari setiap kolom pada matriks.
        \item Membagi setiap nilai dari kolom dengan total kolom yang bersangkutan untuk memperoleh normalisasi matriks.
        \item Menjumlahkan nilai-nilai dari setiap baris dan membaginya dengan jumlah elemen untuk mendapatkan nilai rata-rata.
    \end{enumerate}
    \item Mengukur konsistensi dalam pembuatan keputusan, penting untuk mengetahui seberapa baik konsistensi yang ada karena kita tidak menginginkan keputusan berdasarkan pertimbangan dengan konsistensi yang rendah. Hal-hal yang dilakukan dalam langkah ini adalah :
    \begin{enumerate}
        \item Kalikan setiap nilai pada kolom pertama dengan prioritas relatif elemen pertama, nilai pada kolom kedua dengan prioritas relatif elemen kedua, dan seterusnya.
        \item Jumlahkan setiap baris.
        \item Hasil dari penjumlahan baris dibagi dengan elemen prioritas relatif yang bersangkutan.
        \item Jumlahkan hasil bagi diatas dengan banyaknya elemen yang ada, hasilnya disebut maks.
    \end{enumerate}
\item Hitung \textit{Consistency Index} (CI) dengan rumus : 
\begin{equation}\label{eq:1}
		     CI =  \frac{{\gamma \ maksimum - n}}{n-1}
		 \end{equation} 
\par Keterangan n = banyaknya elemen.
\item Hitung Rasio Konsistensi/\textit{Consistency Ratio}
\begin{equation}\label{eq:2}
		     CR =  \frac{CI}{RC}
		 \end{equation} 
\par Keterangan:
\par CR = \textit{Consistency} Ratio
\par CI = \textit{Consistency Index}
\par IR = Indeks Random \textit{Consistency}
\item Memeriksa konsistensi hierarki. Jika nilainya lebih dari 10\%, maka penilaian data judgment harus diperbaiki. Namun jika rasio konsistensi (CI/IR) kurang atau sama dengan 0,1  maka hasil perhitungan bisa dinyatakan benar.
\end{enumerate}

\subsection {Metode SMART}
\par SMART merupakan metode pengambilan keputusan yang multiatribut
yang dikembangkan oleh Edward pada tahun 1977. Teknik pembuatan keputusan multiatribut ini digunakan untuk mendukung pembuat keputusan dalam memilih antara beberapa alternatif \cite{sukmawati2016implementasi}.
\par Kelebihan Metode SMART
\begin{enumerate}
    \item Perhitungan pada metode SMART lebih sederhana tidak diperlukan perhitungan yang rumit dengan pemahaman matematika yang kuat.
    \item Fleksibel dalam pembobotan.
    \item Memperluas pengambilan keputusan dalam memproses data/informasi untuk pengambilan keputusan.
    \item Penambahan dan pengurangan alternatif tidak akan mempengaruhi perhitungan pembobotan karena setiap penilaian alternatif tidak saling bergantung.
\end{enumerate}

\par Kekurangan Metode SMART
\begin{enumerate}
    \item Harus selalu diadakan perubahan yang \textit{continue} untuk menyesuaikan dengan keadaan dan kebutuhan lingkungan yang terus berubah agar \textit{system }tersebut \textit{up to date}.
    \item Ada beberapa kemampuan manajemen dan bakat manusia yang tidak dapat dimodelkan.
    \item Bagaimanapun juga harus diingat bahwa sistem pendukung keputusan dirancang untuk membantu/mendukung pengambilan keputusan dengan mengolah informasi dengan data yang diperlukan dan bukan untuk mengambil alih pengambilan keputusan tersebut. 
\end{enumerate}

\par Proses penyelesaian metode SMART yaitu :
\begin{enumerate}
    \item Menentukan jumlah Kriteria dari Keputusan yang akan diambil menentukan rating kecocokan setiap alternatif pada setiap kriteria.
    \item Menentukan nilai 0-100 berdasarkan prioritas dengan melakukan normalisasi
    \begin{equation}\label{eq:1}
		     \frac {Wj}{\sum Wj}
		 \end{equation} 
\item Memberikan nilai bobot krieria untuk setiap alternatif.
\item Menghitung nilai \textit{Utility} untuk setiap kriteria masing-masing.
\begin{equation}\label{eq:2}
		     u_i(a_i) = \frac {C_o_u_t-C_m_i_n}{C_m_a_x-C_m_i_n}
		 \end{equation} 
\par Keterangan:
\par $u_i$ = nilai utiliti kriteria ke-1 untuk kriteria ke – I.
\par $C_m_a_x$ = nilai kriteria maksimal.
\par $C_m_i_n$ = nilai kriteria minimal.
\par $C_o_u_ti$ = nilai kriteria ke- i.
\end{enumerate}

\section{\textit{State Of The Art}}
\subsection{Jurnal Penelitian Sebelumnya dengan Topik yang Sama}
\par \textit{Helpdesk} merupakan sistem manajemen untuk membantu menangani kebutuhan \textit{user} terkait dengan pertanyaan, pelayanan, \textit{support} teknis, atau komplain terhadap layanan suatu organisasi dengan memanfaatkan sistem penomoran (\textit{request ticket}) untuk memudahkan penelusuran terhadap tindakan penyelesaian yang dikoordinasi oleh suatu tim \cite {syofian2017aplikasi}. \textit{Helpdesk} sebaiknya dibantu oleh \textit{software} tertentu untuk memfasilitasi pelacakan sebuah insiden, eskalasi masalah, dan pelaporan. \textit{Software} harus juga mampu melakukan pengkategorian masalah, menyimpan pengetahuan dari solusi yang didapat, dan melakukan prioritas pengerjaan \cite {zakaria20156}. Namun, seringkali pelayanan jasa yang diberikan tidak sesuai yang diharapkan pelanggan, sehingga pelanggan melakukan laporan keluhan akan pelayanan jasa yang diterima \cite {darmawan2018sistem}. Data yang masuk harus dianalisis terlebih dahulu agar perbaikan yang dilakukan sesuai dengan keahlian teknisi \cite {afriyanti2018analisis}. Banyaknya jumlah pengaduan yang diterima setiap harinya serta dengan dibutuhkannya tingkat kesiapan yang tinggi dapat berpotensi menimbulkan kesulitan dalam melakukan klasifikasi isi pengaduan, dengan demikian distribusi terhadap pengaduan tersebut menjadi terhambat. Proses klasifikasi memiliki beberapa proses preprocessing yang terdiri dari proses\textit{ case folding, tokenizing, stemming,} dan \textit{filtering} \cite {mediana2018rancang}. Hasil penelitian menunjukkan bahwa sistem informasi monitoring infrastruktur jaringan dan otomatisasi \textit{trouble ticket} memiliki fitur notifikasi, serta monitoring proses \textit{troubleshooting} secara real time untuk semua infrastruktur \cite {herawan2016klasifikasi}. Untuk itu perlu adanya sistem untuk mengelola laporan serta membantu dalam memberikan solusi yang tepat dalam menangani pengaduan \cite {janottama2017otomatisasi}. 

\subsection{Jurnal Penelitian Sebelumnya dengan Metode yang Sama}
\par Dalam penelitian yang dilakukan oleh Richa Dwi Kusmiyanti dan  Mustakim dengan menerapkan metode AHP dan SMART, metode AHP memiliki nilai sensitivitas untuk mengukur keakuratan suatu nilai. Penentuan sensitivitas diambil berdasarkan nilai rentang yang terkecil dari beberapa nilai dan variabel yang ada dalam sebuah proses \cite{kusmiyanti2016analisisahp}. SPK  dapat  membantu  memberikan  penilaian  terhadap  alternatif dalam pengambilan keputusan \cite{taufiq2017perancangan}. Untuk mengatasi masalah tersebut maka digunakan Sistem Pendukung Keputusan (SPK) dengan menggunakan metode Analitycal Hierarchy Process (AHP) dan SMART \cite{patel2017smart}. AHP digunakan untuk pengambilan keputusan dalam menyelesaikan masalah-masalah dalam hal perencanaan, penentuan alternatif, penyusunan prioritas, pemilihan kebijakan, alokasi sumber daya, penentuan kebutuhan, peramalan hasil, perencanaan hasil, perencanaan sistem, pengukuran performansi, optimasi dan pemecahan konflik \cite{suroso2017sistem}. 
\par Dilihat dari penelitaian Richa Dwi Kusmiyanti tahun 2016 telah dilakukan percobaan dengan dua pembobotan yaitu pembobotan secara langsung dan tekni AHP pada metode SMART menunjukkan behwa pembobotan dengan teknik AHP merupakan teknik pembobotan yang terbaik dilihat dari nilai sensitifitas terkecil. Penerapan metode SMART dengan bobot AHP dilakukan dengan menggantikan nilai bobot pada pembobotan langsung dengan nilai \textit{eigen} yang didapat dari teknik AHP \cite{kusmiyanti2017analisis}.
 Kelebihan dari metode AHP adalah mampu untuk mengolah data yang bersifat kualitatif dan memperhitungkan validitas sampai dengan batas toleransi inkonsistensi berbagai kriteria dan alternatif yang dipilih oleh para pengambil keputusan \cite{astradanta2016pengembangan}. 
 \par Sifat model AHP adalah menyeluruh, yaitu memasukkan unsur kuantitatif dan kualitatif, memasukkan intuisi, sehingga data yang dipergunakan adalah data primer (yang menjadi fakta). Multi objektif, multi kriteria, multi aktor, dengan demikian dalam metode AHP dimungkinkan tujuan lebih dari satu dengan berbagai kriteria dan alternatif yang bayak. Selanjutnya bersifat ketidakpastian, yaitu tidak tahu jawabannya sebelum data masuk, sifat-sifat ini merupakan keunggulan dari metode AHP \cite{mufizar2016pemilihan}. Proses perhitungan dimulai dengan penyusunan hierarki dengan menentukan tujuan yang merupakan sasaran \textit{system} secara keseluruhan, mendefinisikan masalah dan penentu tujuan, penilaian kriteria dan alternatif, menentukan prioritas (\textit{synthesis of priority}) dan konsistensi logis (\textit{logical consistency}) \cite{setiyadi2019sistem}. \par Mengimplementasikan Metode \textit{Simple Multi Attribute Rating Technique} (SMART) sistem mampu melakukan hasil perhitungan dari hasil rekomendasi yang disarankan. Sistem dapat membantu calon konsumen dalam proses pengambilan keputusan \cite{kustiyahningsih2015sistem}. SMART lebih banyak digunakan karena kesederhanaannya dalam merespon kebutuhan pembuat keputusan dan caranya menganalisa respon. Analisa yang terlibat adalah transparan sehingga metode ini memberikan pemahaman masalah tinggi dan dapat diterima oleh pembuat keputusan \cite{novianti2016sistem}. Penerapan urutan dalam metode SMART yaitu, menentukan banyaknya kriteria, menentukan bobot kriteria, menghitung normalisasi dari setiap kriteria, memberikan nilai parameter kriteria, menentukan nilai \textit{utility} dan menentukan nilai akhir dari masing-masing kriteria \cite{syahputra2017sistem}. \par Adapun hasil akhir dalam penelitian ini adalah AHP diterapkan untuk membuat perbandingan antara kriteria/atribut yang dapat digunakan untuk mengidentifikasi di antara semua kemungkinan kinerja. Metode SMART juga direalisasikan untuk mencetak setiap alternatif (potensi ukuran kinerja) terhadap setiap atribut. SMART juga dapat berlaku untuk sejumlah alternatif atau kriteria tanpa batasan. Kerugian dari SMART adalah bahwa prioritas dan hasil Skor tidak sama konsisten dengan AHP, sedangkan ahp konsisten dengan hasil \cite{yusnitha2019sistem}.
 Proses pengambilan keputusan terdiri dari tiga fase proses, yaitu: Fase \textit{intelligence } atau  studi  kelayakan,  dalam  tahap  ini  dilakukan  proses  identifikasi masalah  Fase \textit{design}  atau  perancangan,  dalam  tahap  ini  memformulasikan  model  yang  akan digunakan  dan  menentukan  kriteria.  Fase \textit{choice } atau  pemilihan,  dalam  tahap  ini  didapatkan keluaran berupa solusi permasalahan.  Sistem pendukung keputusan terdiri dari tiga komponen utama yaitu: Subsistem data, merupakan komponen penyedia data yang diperlukan oleh sistem. Subsistem  model,  merupakan  komponen  yang  mengubah  data  menjadi  sebuah  informasi  yang berguna  bagi  sistem.  Antarmuka  pengguna,  komponen  ini  berfungsi  sebagai  sarana  interaksi antara \textit{user} dengan sistem \cite {diana2017penerapan}. 
